\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{config}


\begin{document}
    
\fontfamily{phv}\selectfont
\begin{titlepage}
    \centering
    \begin{flushleft}
     \includegraphics[scale=0.3]{img/Logo_uct_inf.pdf}       
    \end{flushleft}
    \vfill
    {\Huge Simulación con el programa}

    {\Huge Cisco Packet Tracer de 2 ISP con}

    {\Huge tecnologías ADSL y HFC}
    \vfill
    \begin{flushright}
        {\large  Oscar Mellado Bustos}\\
        \vspace{0.5cm}
        {\large 12 de Junio del 2023}        
    \end{flushright}
\end{titlepage}

    \tableofcontents

    \newpage

    \section{Resumen}
    Se explica la de manera técnica, teórica la implementación de dos ISP con tecnologías ADSL y HFC
    respectivamente y cómo interconectar los a un servicio externo, en este caso Google, así como entre sí.
    Dentro del informe se explica la tecnología ADSL como un una línea de abonado digital asimétrica, con
    las principales características de ser conectada con cable telefónico y las velocidades de descarga ser
    superiores a las velocidades de subida. HFC es Hybrid Fiber Coaxial en donde las troncales se conectan
    fibra óptica y desde los nodos de distribución con cable coaxial hasta los suscriptores. En la 
    implementación se definen los segmentos públicos que van a utilizar los ISP y el servicio de Google.
    Se hace un listado de todos los equipos que se utilizarán en cada ISP y en el datacenter de Google.
    Algunas de las configuraciones en los ISP son idénticas cambiando solo las direcciones IP, estas son
    configuraciones respectivas a los servicios DHCP, DNS y HTTP, al igual que la configuración de las VLAN
    en los switch centrales de cada ISP. Se explica la implementación de los bridge en los cloud, así como
    la conexión a los abonados, la interconexión de los ISP y con el servicio de Google.

    \newpage
    \section{Introducción}
    En la era digital actual, donde la conectividad y la comunicación son fundamentales en todos los
    aspectos de nuestra vida, la estructuración adecuada de las redes juega un papel crítico. Desde el
    ámbito empresarial hasta el uso cotidiano en nuestros hogares, las redes se han convertido en la
    columna vertebral de la infraestructura tecnológica. La estructuración eficiente y segura de las redes
    se ha vuelto imprescindible para garantizar un flujo de datos rápido, confiable y seguro, así como para
    impulsar la productividad, la colaboración y el acceso a servicios y recursos en línea.

    La estructuración de las redes implica un diseño cuidadoso de la arquitectura, los protocolos y los
    dispositivos de red para lograr una comunicación fluida y optimizada. Esto incluye la segmentación
    adecuada de la red, la elección de los equipos y tecnologías apropiadas, y la implementación de
    medidas de seguridad sólidas. Una red bien estructurada no solo mejora la eficiencia y el rendimiento,
    sino que también permite una administración y un mantenimiento más sencillos, lo que resulta en una
    infraestructura tecnológica más estable y confiable.

    Además, con el crecimiento exponencial de dispositivos conectados a la red, como computadoras,
    teléfonos inteligentes, dispositivos IoT (Internet de las cosas) y sistemas de automatización, la
    estructuración de redes se vuelve aún más crítica. La capacidad de gestionar y optimizar el tráfico de
    datos, así como garantizar la seguridad y la privacidad de la información transmitida, se convierten
    en aspectos clave para mantener el funcionamiento sin problemas de la red y proteger los datos
    sensibles.

    Una estructuración adecuada de las redes es esencial en el mundo altamente interconectado de hoy en
    día. Proporciona la base para una comunicación eficiente, colaboración efectiva y acceso seguro a
    recursos en línea. Además, permite una administración más sencilla y un mantenimiento optimizado de la
    infraestructura tecnológica. En un entorno en constante evolución, la estructuración de las redes se
    ha convertido en una prioridad para garantizar un funcionamiento confiable, seguro y ágil en todas las
    áreas de nuestras vidas.

    \newpage

    \section{Marco teórico}
    \subsection{ADSL}
    La línea de abonado digital asimétrica (ADSL) es un tipo de tecnología de línea de abonado digital
    (DSL), una tecnología de comunicación de datos que permite una transmisión de datos más rápida a
    través de líneas telefónicas de cobre que la que puede ofrecer un módem de banda vocal convencional.
    En la ADSL, el ancho de banda y la velocidad binaria son asimétricos, es decir, mayores hacia las
    instalaciones del cliente (sentido descendente) que a la inversa (sentido ascendente). Los proveedores
    suelen comercializar la ADSL como un servicio de acceso a Internet principalmente para descargar
    contenidos de Internet, pero no para servir contenidos a los que acceden otras personas
    (\cite{waring1991asymmetrical}).

    \subsection{HFC}
    La fibra híbrida coaxial (HFC) es una red de telecomunicaciones de banda ancha que combina fibra
    óptica y cable coaxial. Los operadores de televisión por cable la utilizan en todo el mundo desde
    principios de la década de 1990.

    En un sistema de cable híbrido de fibra coaxial, los canales de televisión se envían desde la
    instalación de distribución del sistema de cable, la cabecera, a las comunidades locales a través de
    líneas de abonado de fibra óptica. En la comunidad local, un nodo óptico traduce la señal de un haz de
    luz a radiofrecuencia y la envía a través de líneas de cable coaxial para su distribución a las
    residencias de los abonados (\cite{coomans2018introducing}).

    \subsection{Cisco IOS}
    El Internetworking Operating System (IOS) es una familia de sistemas operativos de red patentados
    utilizados en varios modelos de routers y conmutadores de red fabricados por Cisco Systems. El sistema
    es un paquete de funciones de enrutamiento, conmutación, internetworking y telecomunicaciones
    integradas en un sistema operativo multitarea. Aunque la base de código de IOS incluye un núcleo
    multitarea cooperativo, la mayoría de las funciones de IOS se han portado a otros núcleos, como Linux
    y QNX, para su uso en productos Cisco (\cite{cisco-2021}).

    La interfaz de línea de comandos (CLI) del IOS proporciona un conjunto fijo de comandos de varias
    palabras. El conjunto disponible viene determinado por el "modo" y el nivel de privilegios del usuario
    actual. El "modo de configuración global" proporciona comandos para cambiar la configuración del
    sistema, y el "modo de configuración de interfaz" proporciona comandos para cambiar la configuración
    de una interfaz específica. A todos los comandos se les asigna un nivel de privilegio, de 0 a 15, y
    sólo pueden acceder a ellos los usuarios con el privilegio necesario. A través de la CLI, se pueden
    definir los comandos disponibles para cada nivel de privilegio.

    \newpage
    \section{Implementación}
    Se implementarán dos proveedores de servicios de internet con tecnologías ADSL y HFC respectivamente,
    donde cada proveedor tendrá 3 suscriptores con 3 equipos cada uno. También se simulará el servicio de
    Google de manera muy básica. 

    \subsection{Asignación de segmentos públicos}

    Los ISP se les va a asignar segmentos de red públicos de clase C para esta simulación:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{ISP con ADSL}: 204.244.32.0/22
        \item \textbf{ISP con HFC}: 220.185.32.0/22
    \end{itemize}
    El servicio de Google se le asignará el siguiente segmento:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Google}: 190.240.32.0/24
    \end{itemize}
    \subsection{Equipos utilizados}
    \subsubsection{ISP ADSL}
    \begin{itemize}
        \item 1 Router
        \item 1 Switch 
        \item 1 Cloud (nube) 
        \item 2 Bridge
        \item 3 Servidores
        \item 3 Modem DSL
        \item 3 Home router
        \item 3 equipos cuales quiera en cada suscriptor
    \end{itemize}
    \newpage
    \subsubsection{ISP HFC}
    \begin{itemize}
        \item 1 Router
        \item 1 Cloud (nube) 
        \item 2 Switch
        \item 3 Servidores
        \item 3 Modem de cable coaxial
        \item 3 Home router
        \item 3 equipos cuales quiera en cada suscriptor
        \item 4 Bridge
    \end{itemize}
    \subsubsection{Servicio de Google}
    \begin{itemize}
        \item 1 Router
        \item 1 Switch
        \item 1 Servidor
        \item 2 Bridge
    \end{itemize}

    \subsection{Configuraciones en común}
    Estas son las configuraciones que se tiene que hacer de la misma forma en ambos ISP en los servidores 
    DHCP, DNS y HTTP, además de la configuración de las VLAN en los switches, y las tablas de rutas para
    interconectar entre sí los ISP y al servicio de Google.

    \subsubsection{Configuración del servidor DHCP}
    En los servidores DHCP se configura de la siguiente forma con el fin de tener para el uso interno del
    proveedor las primeras 255 direcciones de host y el resto para los suscriptores. Sin embargo, como se
    ve en la figura 1, el número máximo de usuarios configurado es de 255, ya que, para esta simulación
    con 3 suscriptores por ISP es más que suficiente:
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.45]{img/dhcp-conf.png}
        \caption{Configuración del servidor DHCP del ISP con HFC}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}

    \subsubsection{Configuración del servidor de DNS}
    En el servidor DNS se configuran los dominios de Google con la dirección 190.240.32.10, y la del ISP
    XXX.XXX.32.30, dependiendo de donde esté ubicado el servidor:
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.45]{img/dns-conf.png}
        \caption{Configuración del servidor DNS del ISP con HFC}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}
    \subsubsection{Configuración del servidor del HTTP}
    En la configuración del servidor HTTP solo hace falta activar el servicio, en ocasiones suele no ser
    necesario este paso, ya que, el servidor lo tiene activado de forma predeterminada.
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.45]{img/http-conf.png}
        \caption{Configuración del servidor HTTP del ISP con ADSL}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}

    Se modifica un poco el archivo index.html simplemente para diferenciarlo de la configuración por
    defecto.
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{img/http-conf2.png}
        \caption{Archivo index.html del servidor HTTP del ISP con ADSL}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}
    \subsubsection{Configuracion de VLAN}
    Configurar una VLAN en el switch central de cada ISP es con expectativas a futuro, osea, tener otros
    servicios como VPN, o servicios de hosting, con la idea de tener lógicamente separadas las distintas
    redes que puedan estar en un mismo switch. Para efectos prácticos en esta simulación no es
    estrictamente necesario configurar una VLAN, por lo que se podría obviar totalmente esta configuración,
    pero no está demás pensar a futuro.

    Como para proveer el servicio de internet se van a utilizar las primeras interfaces, se las agrega a
    una VLAN con el nombre de ''internet''.
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{img/vlan-conf.png}
        \caption{Configuración de las VLAN del switch del ISP con ADSL}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}

    Con el comando \textbf{show running-config} se puede ver la configuración que esta corriendo en el
    switch.
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.41]{img/vlan-conf2.png}
        \caption{Configuración de las interfaces del switch del ISP con ADSL}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}

    \subsection{Configuración de los bridge en los cloud}
    El cloud es una simplificación de un conjunto de equipos que se realizan en el ISP. En esta simulación
    se están usando como nodos de distribución. En los dos ISP, al equipo cloud se le eliminan todas las
    interfaces que trae por defecto para instalar solo las que se van a ocupar. En el caso de ADSL
    conectores para cable de teléfono y FastEthernet. En el caso de HFC conectores para cable coaxial y
    FastEthernet.

    En la configuración es necesario puentear a pares las interfaces del cloud, haciendo un puente entre:
    cable telefónico y FastEthernet, como se ve en la figura 7:
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{img/cloud-conf.png}
        \caption{Configuración de los puentes en el cloud del ISP con ADSL}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}
    \subsubsection{Nodo de distribución ADSL}
    Un nodo ADSL de distribución en esta simulación consiste en el cloud conectado por cada una de sus
    interfaces FastEthernet con el switch central del ISP.
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{img/cloud-conf3.png}
        \caption{Imagen del cloud correspondiente al ISP con ADSL}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}

    \subsubsection{Nodo de distribución HFC}
    Un nodo de distribución HFC está conectado al ISP por medio de fibra óptica, necesitando un switch en
    el mismo nodo para poder conectar todas las puertas FastEthernet del cloud.
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{img/cloud-conf4.png}
        \caption{Imagen del cloud correspondiente al ISP con HFC}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}

    En el caso del cloud que corresponde al ISP con HFC se tiene primero que cambiar la configuración por
    defecto, ya que viene preconfigurada para DSL:
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{img/cloud-conf2.png}
        \caption{Configuración de las interfaces FastEthernet en el cloud del ISP con HFC}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}

    Para después realizar la misma configuración que en la figura 7, solo que, con los conectores de cable
    coaxial.

    \subsection{Conexión con los suscriptores}
    La conexión entre los abonados y el ISP es diferente con ambas tecnologías, en ADSL el cloud se conecta
    con los módem DSL a través de cable de telefonía, mientras que en HFC esta conexión entre el módem
    y el cloud se hace con cable coaxial de cobre.

    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{img/conexion-adsl.png}
        \caption{Conexión de los abonados con ADSL}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{img/conexion-hfc.png}
        \caption{Conexión de los abonado con HFC}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}
    \subsection{Interconexión de los ISP}
    Para interconectar los ISP se utilizan los routers que funcionan como gateway. Entre los routers de los
    ISP se asigna el segmento clase B 172.16.0.0/30 para definir las tablas de rutas.

    Al\hfill router\hfill correspondiente\hfill al\hfill ISP\hfill con\hfill ADSL\hfill se\hfill le\hfill asigna\hfill la\hfill dirección\\ 172.16.0.1/30
    y al router del ISP con HFC la 172.16.0.2/30.

    Con las siguientes tablas de rutas se pueden interconectar los ISP:
    \begin{itemize}
        \item En el router del ISP con ADSL \textbf{220.185.32.0/22 $\Rightarrow$ 172.16.0.2}.
        \item En el router del ISP con HFC \textbf{204.244.32.0/22 $\Rightarrow$ 172.16.0.1}.
    \end{itemize}

    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{img/interconexion-isps.png}
        \caption{Segmento de clase B que interconecta los ISP}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}

    \subsection{Interconexión de los ISP con el servicio de Google}
    Para interconectar los servicios de Google con los diferentes ISP se crearon dos segmentos clase B
    para conectar cada uno con los ISP. El segmento 172.16.0.4/30 se le asignó a la conexión del ISP con HFC
    y el segmento 172.16.0.8/30 al ISP con ADSL.

    Con las siguientes tablas de rutas se pueden interconectar los ISP con el servicio de Google:
    \begin{itemize}
        \item En el router del ISP con ADSL \textbf{190.240.32.0/24 $\Rightarrow$ 172.16.0.9}.
        \item En el router del ISP con HFC \textbf{190.240.32.0/24 $\Rightarrow$ 172.16.0.6}.
    \end{itemize}

    Con las siguientes tablas de rutas se puede interconectar el servicio de Google con los ISP:
    \begin{itemize}
        \item Del router de Google al ISP con HFC \textbf{190.240.32.0/24 $\Rightarrow$ 172.16.0.5}.
        \item Del router de Google al ISP con ADSL \textbf{190.240.32.0/24 $\Rightarrow$ 172.16.0.10}.
    \end{itemize}

    \newpage

    \begin{figure}[h] \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.25]{img/conexion-google.png}
        \caption{Segmento de clase B que interconecta los ISP}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}


    \section{Esquema completo}
    \begin{figure}[h]
        \fontfamily{phv}\selectfont
        \centering
        \includegraphics[scale=0.22]{img/esquema-completo.png}
        \caption{Diagrama completo de la interconexión de los dos ISP y el servicio de Google}
        \label{fig:enter-label}
    \end{figure}

    \newpage

    \section{Conclusiones}

    En cuanto a la configuración y asignación de las direcciones IP de los suscriptores, se facilita en
    gran medida configurando un servidor DHCP en cada ISP, ya que la configuración del DHCP permite definir
    un cierto rango dada una máscara o una cantidad usuarios límite en el cual se asignan las direcciones,
    evitando así, errores de configuración, o de tipeo al asignarlas manualmente.

    Con respecto a la interfaz de línea de comando de cisco, facilita bastante la digitación de los
    comandos con la sintaxis correcta, ya que, en cada parte de los comando se puede saber las opciones
    sentencias o argumentos.

    El simulador Cisco Packet Tracer es una herramienta muy interesante de utilizar para el modelamiento
    y estructuración de las redes, sirviendo como un laboratorio de pruebas con mucha capacidad de
    simulación permitiendo comprender de una forma más práctica el diseño y la implementación de las redes.

    \newpage
    \printbibliography[title = {Bibliografia}]

\end{document}
